鄭立:三三制

鄭立：創業基層架構 —— 三三制

今次講的是實務架構，如果你並不是甚麼能夠一人管理五星戰隊的管理天才，你應該用甚麼架構從零建立你的組織？如果你有自己可行的一套，或者你已很有經驗，你可以完全不看這文章。這篇文章是給沒經驗的年輕創業者看的。

如果你沒有任何經驗，也不是很有自信，我建議你使用「三三制」這個架構。

作者：chenglap

這其實是我的經驗之談. 對於建立團隊, 公司或者是要統合一群人的新手, 我是很建議用這個方式的.

我這個方式也不是自己發明的, 而是參考別人的組織方式, 實驗過覺得比較實用才推廣出來, 他的好處是就算一堆庸才也能夠組成越用有效的團隊. 而且指令可以有效向下傳達.

所謂三三制，就是所有團隊，都以「三單位」為準則。最基層的團隊，只有三個人，由一個隊長帶兩個下屬組成，我會稱之為「小隊」。三個小隊，組成一個中隊，其中一個小隊長是中隊長，帶領自己的小隊以及旗下兩個小隊；如果有多過一個中隊，則三個中隊組成一個大隊；三個大隊組成一個聯隊，如此類推。

即使不足三個也可以用這架構，例如只有兩個中隊，你還是可以組成一個大隊，不一定要有三隊，但是每層單位絕對不能超過三，即不能有一個中隊長，直接指揮五個小隊長。

如果有五個小隊，就必須編成一個三小隊組成的「A 中隊」，一個兩小隊組成的「B 中隊」，而兩個中隊之上還是要編成一個大隊。故此，每名隊長，最多是指揮兩名直屬人員（指揮本部），以及兩個下級隊長，直接負責的下屬就是這四個人。要記著，被指揮的人宜少不宜多，要避免出現有人需要直接指揮四人以上的情況。

每個團隊本身要賦予職能，職能並不是指他們只能做這件事，而是如果有這件事時，他們優先做，然後以職能去命名。

舉一個例子，如果你是遊戲公司，你有三個美術，就可以編成美術小隊三人，一個美術隊長拖兩個美術；五個程式，就編成程式 A 隊三人，和程式 B 隊兩人，然後再分職能，可能 A 隊是服務器程式，而 B 隊是客戶端程式；企劃兩人，那就編成一個企劃小隊。

這樣，你有四支小隊，美術小隊一個，程式小隊兩個，企劃小隊一個，你就可以再編成中隊。例如兩個程式小隊，編成程式中隊；美術和企劃，編成設計中隊。在這個編成過程中，其實也決定了指揮關係。在程式中隊中，你要決定到底是服務器指揮客戶端？還是相反？在設計中隊裡，你要決定是美術指揮企劃，還是相反？而你是這兩個中隊的大隊長，那就是製作人。

再舉一個例子，如果你是政黨，要選區議會，要選八個區。你也應該把三個比較接近的區，編成一個

再舉一個例子，如果你是政黨，要選區議會，要選八個區。你也應該把三個比較接近的區，編成一個小隊，例如藍田，坑口，寶琳小隊，組成「將軍澳中隊」；九龍灣，彩虹邨，鑽石山小隊，組成「九龍灣中隊」；灣仔和天后小隊，組成「港島中隊」。這裡三個中隊組成起來，就成為「區議會選舉大隊」。

三三制對於沒有經驗，管理才能也不是特別出眾的組織者來說，是一個非常簡單有效，原則明確，而且容易擴張收縮的組織方式。在你沒有更好的方法之前，以這樣的編成方式有效提升組織效率。

鄭立：你就太高估自己了，你會發覺你的管理能量會衰竭。哪怕你是超級撒亞人，或者是笛子魔童，你一天也只有 24 小時。你能夠分配給人的時間，永遠是從這 24 小時割出來的。你每管理一個人，就需要跟他溝通。你要管理很多人，就是要很多時間溝通。如果有太多要溝通的人的話，你不僅會用光你一天所有時間，同時每人都會分得很薄，薄到那些人覺得你根本無心跟他們說話，無心跟他們合作，最終的結果就是所有事情都做得不好，所有事情都不滿意。而你已很努力一天工作 16 小時了……

作者：chenglap

你能同時管理的人是有限的.
很多人都不承認這點.
你想要同時管太多人, 最後只會誰都管不住.
有時你是需要下放權力, 是一個時間的問題.